<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../meta/schnitzler-briefe-schematron.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/schnitzler-briefe-schema.xsd" xml:id="L03883" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title type="iso-date" when-iso="1914-12-14" n="01">1914-12-14</title>
            <title level="a">Arthur Schnitzler an Romain Rolland, 14. 12. 1914</title>
            <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Jahnke, Selma</name>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>Österreichischer Wissenschaftsfonds FWF</name>
               <address>
                  <street>Georg-Coch-Platz 2</street>
                  <postCode>1010 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>schnitzler-briefe</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Jahnke, Selma</name>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">XXXX</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="brief"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, 85.1.1714</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc><objectDesc form="durchschlag"><supportDesc><extent/></supportDesc></objectDesc><typeDesc><typeNote medium="schreibmaschine"/></typeDesc></physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="ASB2">
                  <monogr>
                     <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Briefe 1913–1931</title>
                     <editor>Braunwarth, Peter Michael</editor>
                     <editor>Miklin, Richard</editor>
                     <editor>Pertlik, Susanne</editor>
                     <editor>Schnitzler, Heinrich</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                        <publisher>S. Fischer</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">63–64</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <date when="1914-12-14" n="01">14. 12. 1914</date>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb12543">Rolland, Romain</persName>
               <placeName ref="#pmb562" evidence="conjecture">Genf</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2025-09-26">Angelegt aus Briefe II</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1"><opener><dateline rend="right"><pb facs=""/><date>14. 12. 1914</date>.</dateline><salute>Verehrter Herr Rolland.</salute></opener><p>Sie wollen also wirklich, wie mir <rs type="person" ref="pmb13212">Stefan Zweig</rs> sagt,
               die gro8e Freundlichkeit haben meine <rs type="work" subtype="implied" ref="#pmb296393">Erklärung</rs> ins Französische zu übersetzen und wünschen überdies, zum Zweck
               der Veröffentlichung in einer deutschen <rs type="place" ref="#pmb43435">Schweizer</rs>
               Zeitlung ein zweites <rs type="work" subtype="implied" ref="#pmb296393">Exemplar</rs>, das ich
               Ihnen hiemit gerne und mit vielem Dank für Ihre besondere Liebenswürdigkeit zusende.
               Auch mir ist bisher nicht bekannt geworden, dass jener <rs type="work" subtype="implied" ref="#pmb32959">russische Artikel</rs> den Weg nach anderen Ländern
               gefunden hätte. Die Existenz jenes <rs type="work" ref="#pmb32959" subtype="implied">Artikels</rs> oder erdichteten <rs type="work" ref="#pmb32959" subtype="implied">Interviews</rs> – ich weiss bis heute nicht, was es war – steht dennoch
               zweifellos fest und die <rs type="place" ref="#pmb34438">russischen</rs><space unit="chars" quantity="1"/><rs type="person" subtype="implied" ref="#pmb3068 #pmb21549">Freunde</rs>, die mich auf einem
               komplizierten Umweg davon unterrichtet haben, liessen mir überdies mitteilen, dass
               Versuche in ihren Kreisen die vollkommene Unmöglichkeit einer Authentizität jener mir
               zugeschriebenen Aeusserungen aus meinem bisher unbescholtenen literarischen
               Lebenswandel zu beweisen, an der allgemeinen Verbitterung und Verhetzung gescheitert
               sind. Wie schon in meiner <rs type="work" ref="#pmb296393">Erklärung</rs> steht, ist es mir
               bisher nicht gelungen mir den Wortlaut jener gefälschten <rs type="work" ref="#pmb32959" subtype="implied">Aeußerungen</rs> zugänglich zu machen, der Sinn meiner
               Auslassungen sollte ungefähr nach jenem Blatt der folgende gewesen sein: dass ich <rs type="person" ref="#pmb3739">Tolstoi</rs> als einen alten Faselhans bezeichne, von <rs type="person" ref="#pmb12156">Maeterlinck</rs> behaupte, dass er seine Bauern schinde, von
               <rs type="person" ref="#pmb4279">Anatole France</rs>, dass er mich irgendwie bestohlen
               habe, und dass ich endlich die Behauptung aufstellte, <rs type="person" ref="#pmb11617">Hauptmann</rs> sei ein viel gröBerer Dichter als <rs type="person" ref="#pmb2412">Shakespeare</rs>. Aus <rs type="place" ref="#pmb34438">Russland</rs> kam auch das
               dringende Ersuchen an mich gegen diese Verleumdungen etwas zu unternehmen.</p><p>Dass eine so törichte Geschichte mir den ersten Anlass geben würde eine persönliche
               Verbindung mit Ihnen anzuknüpfen hätten wir uns wohl Beide nicht träumen lassen. Aber
               da es sich nun einmal so fügt, will ich diese Gelegenheit gerne benützen, um Ihnen zu
               sagen, wie sehr ich Sie verehre und mit welchem Vergnügen, mit welcher wachsenden
               Freude ich Ihren wunderschönen <rs type="work" ref="#pmb33640">Jean Christophe</rs> gelesen
               habe. Lassen Sie mich hoffen, dass eine Beziehung, die wenigstens von mir zu Ihnen
               innerlich längst bestanden, so seltsam sie auch in ihrem äusseren Umriss anheben mag,
               in jenen besseren Zeiten, die wir alle ersehnen und vielleicht auch noch früher,
               einen glücklichen Fortgang finde. Für heute aber seien Sie nur nochmals vielmals
               bedankt und herzlich gegrüsst von</p><closer>Ihrem sehr ergebenen</closer></div>
      </body>
   </text>
</TEI>