<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
                <title level="a">Jung-Wien als Netzwerk</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Martin Anton</forename>
                        <surname>Müller</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename>Laura</forename>
                        <surname>Untner</surname>
                    </persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities </publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2023">2023</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI"
                    >https://id.acdh.oeaw.ac.at/Schnitzler–Briefe/v1/meta/statistiken.xml</tei:idno>
                <!--<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D96C-8</tei:idno>-->
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p><hi rend="italics">Eine ausführlichere Fassung dieses Textes ist in Vorbereitung.</hi></p>
            </div>
            <div type="image">
                <p>Hier soll der Frage nachgegangen werden, ob die in den <ref type="URL" target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/statistik.html">Statistiken</ref>
                    beschriebenen Phänomene ausschließlich für Schnitzler gelten oder sich auch in größere Zusammenhänge betten lassen? Dafür werden im Folgenden die
                    überlieferten Korrespondenzstücke zwischen den fünf heute am stärksten
                    rezipierten Mitgliedern von Jung-Wien untersucht: Arthur Schnitzler, Hermann
                    Bahr, Richard Beer-Hofmann, Hugo von Hofmannsthal und Felix Salten. Ergänzt wird
                    das noch um Paul Goldmann, der als leitender Redakteur von »An der Schönen Blauen Donau« die
                    meisten der Genannten zusammenbrachte und ihre ersten Werke publizierte. Der Großteil
                    der Korrespondenzen ist publiziert (Beer-Hofmann mit Bahr, Hofmannsthal,
                    Schnitzler; Schnitzler mit Hofmannsthal und Bahr usw.). Die einzigen Ausnahmen finden
                    sich bei Salten, von dem eigentlich nur die <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_2167.html"
                        >Korrespondenz mit Schnitzler</ref> publiziert ist. Von Goldmann sind überhaupt
                    nur die Briefe an Beer-Hofmann und Schnitzler erhalten und ausschließlich die letzteren <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_2167.html"
                        >publiziert</ref>. Eine Aufstellung zu den einzelnen publizierten Briefwechseln (einschließlich jenen ohne Beteiligung Schnitzlers) bietet  
                    <ref type="URL" target="https://correspsearch.net/">https://correspsearch.net/</ref>.
                    Jegliche überlieferte Korrespondenzen, die nicht publiziert sind,
                    wurden für die folgende Auswertung anhand der Archivquellen ausgewertet.</p>
                <p>Zuerst aber noch ein Vergleich von vier Korrespondenzpartnern:</p>
                <figure>
                    <graphic url="img/statistik/jung-wien-ist-alle.png"/>
                    <caption>Abb. 1: Alle Korrespondenzstücke zwischen Arthur Schnitzler,
                        Hermann Bahr, Richard Beer-Hofmann und Hugo von Hofmannsthal</caption>
                </figure>
                <p>Auch bei diesen insgesamt 2.538 Briefen ist ab 1890 ein starker Anstieg zu
                    verzeichnen. Die Korrespondenz zwischen Hofmannsthal und Beer-Hofmann setzt
                    Ende 1890/Anfang 1891 ein. 1891 sind auch die ersten Korrespondenzstücke
                    zwischen Hofmannsthal und Schnitzler, Hofmannsthal und Bahr, Beer-Hofmann
                    und Bahr, Schnitzler und Bahr sowie Schnitzler und Beer-Hofmann verzeichnet.
                    Wenig überraschend korrelieren die Anfänge der Korrespondenzen mit der
                    Herausbildung der Gruppe Jung-Wien und dem ersten Treffen des (2.) Vereins
                    Jung-Wien am <date>17.&#160;3.&#160;1891</date> in der Wiener Weinhandlung
                    Wieninger.</p>
                <p>Die Korrespondenzen <ref type="url"
                        target="https://correspsearch.net/de/suche.html?c=https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-cmif/main/1972_Hofmannsthal_Beer-Hofmann.xml&amp;x=1&amp;w=0"
                        >Hofmannsthal–Beer-Hofmann</ref> (232 Briefe), <ref type="url"
                            target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_11740.html"
                            >Hofmannsthal–Schnitzler</ref> (603 Briefe) und <ref type="url"
                                target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_10863.html"
                                >Schnitzler–Beer-Hofmann</ref> (818 Briefe) sind besonders zwischen 1892
                    und 1899 – und damit in der Hochphase Jung-Wiens – intensiv. <ref type="url"
                        target="https://correspsearch.net/de/suche.html?c=https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-cmif/main/2013_Hofmannsthal_Bahr.xml&amp;x=1&amp;w=0"
                        >Hofmannsthals Korrespondenz mit Bahr</ref> (441 Briefe) kommt zwar
                    nicht an die Intensität der Korrespondenz Hofmannsthals mit Schnitzler
                    heran, ist aber noch länger stärker, besonders auffällig in den Jahren 1901
                    und 1904. Ähnlich verhält sich die Korrespondenz <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_10815.html"
                        >Schnitzler–Bahr</ref> (359 Briefe): Sie ist zwar insgesamt weniger
                    intensiv, hat aber ihre Höhepunkte nahezu zeitgleich mit der Korrespondenz
                    Bahr–Hofmannstal in den Jahren 1901 und 1903. Auch die vom Umfang
                    vergleichsweise geringe Korrespondenz Beer-Hofmanns mit Bahr (85 Briefe)
                    erlebt nach ihrem ersten Höhepunkt 1894 erst um 1904 einen Aufschwung. Diese
                    Intensivierung um 1903/1904 ist also spezifisch für die Korrespondenzen mit
                    Bahr. Spezifische Gründe dafür können einerseits innerhalb der einzelnen
                    Korrespondenzen ausgemacht werden. Andererseits ist diese Beobachtung ein
                    Hinweis auf eine besonders aktive Phase Bahrs, die biografisch mit zwei
                    schweren Erkrankungen zu den Jahreswechseln 1902/1903 und 1903/1904
                    zusammenfällt. Stark verkürzt könnte die Intensivierung der Korrespondenzen
                    auf die Erzählung reduziert werden, dass Bahr stärkere Bindungen suchte, als
                    er dem Tod nahe kam. Seine Bekanntschaft mit Anna von Mildenburg im Herbst
                    1904 löste dieses Bedürfnis. Sie wurde seine zweite Ehefrau und zentrale
                    Gefährtin bis zu seinem Tod.</p>
                <p>Die für Schnitzler zu treffende Aussage, dass seine Korrespondenzen in
                    Korrelation mit Lebensdekaden stehen, lässt sich an allen verglichenen
                    Korrespondenzen feststellen und erweist sich damit zumindest als ein
                    Zeitphänomen: Am Anfang des 20. Jahrhunderts vermindern sich alle
                    Korrespondenzen in der Regel deutlich. Die Protagonisten zogen hier
                    innerhalb weniger Monate aus dem Zentrum Wiens in die Peripherie –
                    Beer-Hofmann und Hofmannsthal nach Rodaun, Bahr nach Ober-St.-Veit und
                    Schnitzler und Salten nach Währing. Psychologisch könnte argumentiert
                    werden, dass die neue räumliche Distanz anfänglich zu dem Versuch führte,
                    zumindest schriftliche Nähe herzustellen. Doch selbst wenn die Aktivitität
                    so gedeutet wird, ist klar: die räumliche Distanz und die epistolare gehen
                    Hand in Hand.</p>
                <p>Dafür werden im Folgenden interaktive Netzwerkdarstellungen veröffentlicht, die erlauben,
                das Maß des jeweiligen Austausches zu studieren. Es gibt jeweils drei Ansichten, zwischen denen
                gewechselt werden kann:</p>
                <list>
                    <item>Archivansicht: Alle überlieferten Objekte</item>
                    <item>1:1-Ansicht: Die Annahme lautet, dass es für jeden Brief einen Gegenbrief gab, auch wenn dieser möglicherweise verloren ging. Folglich bietet
                        die Seite mit mehr erhaltenen Korrespondenzstücken die besser überlieferte und eine Verdoppelung dieser Seite entspricht eher dem tatsächlichen
                        Korrespondenzverlauf. (Ein Beispiel: Von A sind 20 Briefe an B und von B 3 Briefe an A erhalten. B hätte demnach schlechter aufbewahrt, auch er dürfte
                        20 Briefe bekommen haben. In der Darstellung wäre also – 20*2 – 40 als Wert eingetragen.)</item>
                    <item>Schnitzler-Koeffizient: Unter der Annahme, dass Schnitzler alle seine Freunde gleich aufbewahrt hat, 
                        ergibt das eine Konstante, von der aus Aussagen über die Aufbewahrungstätigkeit des Gegenübers getroffen werden kann. Das kann 
                        dann wieder verwendet werden, um die anderen Korrespondenzen des Gegenübers einzuordnen. Die damit verknüpfte Unsicherheit ist aber groß. (Ein Beispiel:
                    Schnitzler hat 200 Briefe von B aufbewahrt, B aber nur 30. Der Koeffizient lautet demnach 30 * 100 / 200 = 15. Also wären auch die Briefe, die B von 
                    C aufbewahrt hat, mit 15 zu multiplizieren.)</item>
                </list>
                
                <p>Diese quantitativen Analysen der Korrespondenzen können in den folgenden Grafiken
                    sowohl insgesamt als auch für die einzelnen Jahre studiert werden:</p>
            </div>
            <div>
                <head xml:id="netzwerk-gesamt">Netzwerk von Jung-Wien, Übersicht</head>
                <div xml:id="jung-wien-container-ohne-slider"/>
            </div>
            
            <div>
                <head xml:id="netzwerk-mit-timeline">Netzwerk von Jung-Wien, Jahresauswahl</head>
                <div xml:id="jung-wien-container-mit-slider"/>
            </div>
            <div>
                <head xml:id="netzwerk-gesamt-vergleich">Vergleich Netzwerk von Jung-Wien, Übersicht</head>
                <div xml:id="jung-wien-container-nebeneinander"/>
            </div>
            
            <div>
                <head xml:id="netzwerk-gesamt-vergleich-nebeneinadner">Vergleich Netzwerk von Jung-Wien, Jahresauswahl</head>
                <div xml:id="jung-wien-container-nebeneinander-mit-slider"/>
            </div>
            <div>
                <p>Alle Korrespondenzen zwischen den Jung-Wienern werden, wenn auch teilweise
                    mehr pflichtbewusst und mit wenig Einsatz, bis zum Tod geführt: Hofmannsthal
                    starb 1929, Schnitzler 1931, Bahr 1934, Goldmann 1935 und nur Beer-Hofmann und Salten lebten bis zum Herbst 1945. Die letzten Briefe
                    wurden aber 1931 getauscht. Jung-Wien zeigt sich somit
                    nicht nur als ein ästhetischer Zusammenhalt verstehen, sondern auch als ein
                    persönlicher, der aber nur ein gutes Jahrzehnt wirklich eng war.
                    Grundlegende kommunikative Schnittstelle der Autoren war über all die
                    Jahre Schnitzler. Nur für einen vergleichbar kurzen Zeitraum bestand
                    zwischen Bahr und Hofmannsthal ein quantitativ vergleichbarer Austausch.</p>
            </div>
                <div>
                    <p rend="right"><hi rend="italics">September 2025</hi></p>
                </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
