<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
                <title level="a">KI-Einsatz</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Martin Anton</forename>
                        <surname>Müller</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename>Selma</forename>
                        <surname>Jahnke</surname>
                    </persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2025">2025</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI"
                    >https://id.acdh.oeaw.ac.at/Schnitzler–Briefe/v1/meta/KI.xml</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head type="sub">Über unseren Einsatz von Künstlicher Intelligenz</head>
                <p>Die Künstliche Intelligenz ist ein statistisches Verfahren, aber keine Methode,
                    um Wissen zu generieren. Deswegen ist ihr Einsatz besonders dann hilfreich, wenn
                    es darum geht, bestehende Prozesse umzuformen. Sie kann aber nicht für
                    historische Rekonstruktion verwendet werden und kann nicht dazu dienen,
                    verlorene historische Quellen neu zu erschaffen.</p>
                <p>Wir verwenden KI in zwei Teilbereichen unseres Projekts. Einerseits bei der
                    Programmierung der Website, die viele Funktionen enthält, die auf anderen
                    Websiten ähnlich gelöst sind. Wir verwenden sie auch durch den Einsatz von
                    Transkribus, mit dem eine Handschriftenerkennung möglich ist. Während sie dort
                    durch statistische Annäherung versucht, Buchstaben zu erkennen, ist das Ergebnis
                    aber nie unmittelbar von uns zu verwenden. Es ist eine Hilfestellung auf Basis
                    derer wir die Briefe entziffern.</p>
                <p>Unsere edierten Korrespondenzstücke sind vollständig händisch kuratiert.
                    (Statische Mittel taugen im Einzelfall nichts.) Anders gesagt: Alle Daten, die
                    sich im Repositorium <ref type="URL"
                        target="https://github.com/arthur-schnitzler/schnitzler-briefe-data/"/>
                    befinden, stammen von uns. Die Dateien von <ref type="URL"
                        target="https://github.com/arthur-schnitzler/schnitzler-briefe-static/"/> –
                    der Website – können teilweise mit KI erstellt oder überarbeitet sein.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
