<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
                <title level="a">Projektstand (Mai 2025)</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Martin Anton</forename>
                        <surname>Müller</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename>Gerd-Hermann</forename>
                        <surname>Susen</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename>Laura</forename>
                        <surname>Untner</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename>Selma</forename>
                        <surname>Jahnke</surname>
                    </persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2025">2025</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno type="URI"
                    >https://id.acdh.oeaw.ac.at/Schnitzler–Briefe/v1/meta/status.xml</idno>
                <!--<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D96C-8</tei:idno>-->
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Am 1. Mai 2025 hat die Arbeit an der dritten (und voraussichtlich letzten)
                    Projektlaufzeit begonnen. Sie soll bis zum 30. April 2029 dauern. Die
                    Projektleitung hat weiterhin Martin Anton Müller; als Projektmitarbeiterin
                    konnte Selma Jahnke gewonnen werden. Zu den in den beiden ersten Phasen edierten
                    3615 Briefen gesellen sich in den folgenden vier Jahren rund 1300
                    weitere Korrespondenzstücke, die den Austausch Schnitzlers mit folgenden
                    Autorinnen und Autoren dokumentieren:</p>
                <list>
                    <item><hi rend="bold">Otto Brahm</hi>: Die Korrespondenz wird durch neu
                        nachgewiesene Objekte deutlich erweitert und erstmals nach überlieferten
                        Originalen 
                        ediert (und nicht wie bislang nach einer unzuverlässigen Abschrift).
                    </item>
                    <item><ref type="URL"
                            target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_7218.html">Karl
                            Emil Franzos</ref>: Die sechs Einträge umfassende Korrespondenz wurde
                        bereits zu Beginn des Projekts ediert. Ihr Schwerpunkt liegt im Jahr 1888,
                        als Schnitzlers Versuche, als Literat Fuß zu fassen, erst begannen.</item>
                    <item><hi rend="bold">Sigmund Freud</hi>: Obzwar kein Schriftsteller im engeren
                        Sinne, wird die digitale Neuedition der Briefe Freuds an Schnitzler durch
                        ihre kulturgeschichtliche Verbindung zweier der international bekanntesten
                        Protagonisten der Wiener Moderne für die Forschung eine wichtige
                        Handreichung liefern.
                    </item>
                    <item><hi rend="bold">Theodor Herzl</hi>: Bislang sind nur die Briefe Herzls
                        vollständig ediert. Eine in sich geschlossene Lektüre der Korrespondenz zwischen
                        dem geistigen Vater Israels und Schnitzler wird nun möglich.</item>
                    <item><hi rend="bold">Heinrich Mann</hi>: Durch den Ablauf der Rechte am Werk
                        Heinrich Manns kann nun diese Korrespondenz ediert werden. Sie zeigt, dass
                        Heinrich Mann Schnitzler näher stand als dessen Bruder <ref type="URL"
                            target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_12176.html"
                            >Thomas</ref>. Das lässt sich schon daraus ablesen, dass die erstmals zu
                        edierende Korrespondenz dreimal so viele Stücke umfasst.</item>
                    <item><hi rend="bold">Elsa Plessner</hi>: Die Korrespondenzstücke, die Elsa
                        Plessner an Schnitzler sandte, stellen den erhaltenen Teil ihres schriftlichen Austauschs mit Schnitzler dar. Ihre Edition liefert die letzte noch nicht edierte
                        umfangreichere Korrespondenz Schnitzlers mit einer
                        Schriftstellerin nach.
                    </item>
                    <item><hi rend="bold">Rainer Maria Rilke</hi>: Bislang war Rilke – Schnitzler eine der frühesten
                        Korrespondenz-Editionen aus dem Nachlass. Mit der Übernahme des privaten Nachlasses Rilkes 
                        in den Besitz des Deutschen Literaturarchiv Marbach kann die Neuedition erstmals die 
                        Faksimiles präsentieren.
                    </item>
                    <item><hi rend="bold">Paul Schlenther</hi>: Die Korrespondenz ist bislang
                        weitgehend unveröffentlicht und ergänzt die Untergruppe von Briefwechseln Schnitzlers mit wichtigen
                        Theaterleitern, zu der auch die nun realisierte Edition von Otto Brahms Briefen und der bereits edierte Briefwechsel mit
                        Max Burckhard gehören.</item>
                    <item><hi rend="bold">Gustav Schwarzkopf</hi>: Schnitzlers älterer Freund und
                        Trauzeuge ist ein wenig bekannter Literat, der zeitweise auch eine beratende
                        Funktion am Burgtheater ausübte. Der Umfang der Korrespondenz beträgt 300 Stücke, die bislang nahezu vollständig unbekannt sind und die – neben dem
                        bereits edierten <ref type="URL"
                            target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_11485.html">Paul
                            Goldmann</ref> – Einblick in das unmittelbare persönliche Umfeld
                        Schnitzlers erlauben.
                    </item>
                    <item><hi rend="bold">Stefan Zweig</hi>: Obzwar bereits ediert, ist die
                        Neuedition durch die Bedeutung dieser Korrespondenz in Schnitzlers späteren
                        Berufsjahren gerechtfertigt. Dadurch kann auch die unmittelbare Verknüpfung
                        mit <ref type="URL" target="https://www.stefanzweig.digital/">Stefan Zweig
                            digital</ref> hergestellt und somit zwei der aktivsten digitalen
                        Editionsprojekte zu Österreichs Schriftstellern werden.</item>
                </list>
                <p>Die Reihenfolge, in der die Editionsarbeit erfolgen wird, steht noch nicht fest.
                    Die Edition der Korrespondenz mit Zweig wird aber – nach der bereits erfolgten
                    mit Franzos – die zweite sein.</p>
                <p rend="right"><hi rend="italics">Wien, Mai 2025</hi></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
